\chapter*{Références bibliographiques}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Références bibliographiques}

\begin{thebibliography}{20}

\bibitem{oncf_site}
Office National des Chemins de Fer. \textit{Site officiel de l'ONCF}. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.oncf.ma}

\bibitem{oncf_wikipedia}
Wikipedia. \textit{ONCF - Office National des Chemins de Fer}. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://en.wikipedia.org/wiki/ONCF}

\bibitem{spring_boot}
Spring Team. \textit{Spring Boot Reference Documentation}. Version 3.0. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://docs.spring.io/spring-boot/docs/current/reference/html/}

\bibitem{spring_security}
Spring Team. \textit{Spring Security Reference Documentation}. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://docs.spring.io/spring-security/reference/}

\bibitem{thymeleaf}
The Thymeleaf Team. \textit{Thymeleaf Documentation}. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.thymeleaf.org/documentation.html}

\bibitem{bootstrap}
Bootstrap Team. \textit{Bootstrap Documentation}. Version 5.3. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://getbootstrap.com/docs/5.3/}

\bibitem{chart_js}
Chart.js Team. \textit{Chart.js Documentation}. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.chartjs.org/docs/}

\bibitem{hibernate}
Red Hat Inc. \textit{Hibernate ORM Documentation}. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://hibernate.org/orm/documentation/}

\bibitem{mysql}
Oracle Corporation. \textit{MySQL Documentation}. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://dev.mysql.com/doc/}

\bibitem{maven}
Apache Software Foundation. \textit{Apache Maven Documentation}. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://maven.apache.org/guides/}

\bibitem{java_doc}
Oracle Corporation. \textit{Java Platform, Standard Edition Documentation}. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://docs.oracle.com/en/java/javase/}

\bibitem{html5}
W3C. \textit{HTML5 Specification}. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.w3.org/TR/html52/}

\bibitem{css3}
W3C. \textit{CSS3 Specification}. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.w3.org/Style/CSS/}

\bibitem{javascript}
Mozilla Developer Network. \textit{JavaScript Documentation}. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript}

\bibitem{rest_api}
Roy Thomas Fielding. \textit{Architectural Styles and the Design of Network-based Software Architectures}. Doctoral dissertation, University of California, Irvine, 2000.

\bibitem{mvc_pattern}
Trygve Reenskaug. \textit{Models-Views-Controllers}. Technical note, Xerox PARC, 1979.

\bibitem{web_security}
OWASP Foundation. \textit{OWASP Top Ten Web Application Security Risks}. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://owasp.org/www-project-top-ten/}

\bibitem{responsive_design}
Ethan Marcotte. \textit{Responsive Web Design}. A List Apart, 2010.

\bibitem{agile_methodology}
Kent Beck et al. \textit{Manifesto for Agile Software Development}. 2001. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://agilemanifesto.org/}

\bibitem{uml}
Object Management Group. \textit{Unified Modeling Language Specification}. Version 2.5.1. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.omg.org/spec/UML/}

\end{thebibliography}

\vfill

\newpage