\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

Avant tout, je tiens à remercier Dieu le tout puissant de m'avoir donné la force, la patience et la volonté de mener à bien ce travail.

Je souhaite exprimer ma profonde gratitude à toutes les personnes qui ont contribué, de près ou de loin, à la réalisation de ce projet de fin d'études.

Mes remerciements s'adressent tout d'abord à \textbf{[Nom de l'encadrant]}, mon encadrant pédagogique, pour son suivi rigoureux, ses conseils judicieux et sa disponibilité tout au long de ce travail. Sa guidance experte et ses orientations m'ont été d'une aide précieuse.

Je remercie également \textbf{[Nom du maître de stage]} de l'ONCF, mon maître de stage, qui m'a accueilli au sein de l'entreprise et m'a fait bénéficier de son expérience professionnelle. Sa confiance et son encadrement ont grandement contribué à l'enrichissement de ce projet.

Mes remerciements vont aussi à l'ensemble du personnel de l'ONCF qui m'a accueilli chaleureusement et m'a permis de découvrir le monde professionnel dans d'excellentes conditions. Leur collaboration et leur disponibilité ont facilité mon intégration et l'avancement de mon travail.

Je tiens à remercier sincèrement les membres du jury qui ont accepté d'évaluer ce travail et de l'enrichir par leurs remarques et suggestions.

Je n'oublie pas de remercier tous mes enseignants de \textbf{[Nom de l'établissement]} qui, par leur dévouement et leur compétence, m'ont transmis les connaissances et les compétences nécessaires pour mener à bien ce projet.

Enfin, je remercie ma famille et mes amis pour leur soutien moral constant et leurs encouragements qui m'ont accompagné tout au long de mon parcours académique.

\vfill

\newpage